---
last_update:
  date: 1699967729698
---

# 习近平新时代中国特色社会主义思想

## 提出

2017 年 10 月 18 日，中共十九大习近平总书记首次提出习近平新时代中国特色社会主义思想。

## 地位与意义

1. 是马克思主义中国化最新成果；
2. 是中国特色社会主义理论体系的重要组成部分；
3. 是全党全国人民为实现中华民族伟大复兴而奋斗的行动指南。

## 主要内容

### 十个明确（核心要义）

1. 坚持党的领导，增强“四个意识”，坚定“四个自信”，做到“两个维护”。
2. 实现社会主义现代化和中华民族伟大复兴，分两步走建成富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国。
3. 解决人民日益增长的美好生活需要和不平衡不充分的发展之间的矛盾，发展全过程人民民主，推动人的全面发展、全体人民共同富裕取得更为明显的实质性进展。
4. 经济建设、政治建设、文化建设、社会建设、生态文明建设五位一体，全面建设社会主义现代化国家、全面深化改革、全面依法治国、全面从严治党四个全面。
5. 完善和发展中国特色社会主义制度，推进国家治理体系和治理能力现代化。
6. 建设中国特色社会主义法治体系、建设社会主义法治国家。
7. 坚持和完善社会主义基本经济制度，市场在资源配置中起决定性作用，更好发挥政府作用，新发展理念，新发展格局，推动高质量发展，统筹发展和安全。
8. 建设一支听党指挥、能打胜仗、作风优良的人民军队，把人民军队建设成为世界一流军队。
9. 服务民族复兴、促进人类进步，推动建设新型国际关系，推动构建人类命运共同体。
10. 全面从严治党的战略方针，新时代党的建设总要求，全面推进党的政治建设、思想建设、组织建设、作风建设、纪律建设，把制度建设贯穿其中，深入推进反腐败斗争，落实管党治党政治责任，以伟大自我革命引领伟大社会革命。

### 六个必须坚持

1. 人民至上；
2. 自信自强；
3. 创新守正；
4. 问题导向；
5. 系统观念；
6. 胸怀天下。

### 十四个坚持（新时代坚持和发展中国特色社会主义的基本方略）

1. 党对一切工作的领导；
2. 以人民为中心；
3. 新发展理念；
4. 人民当家作主；
5. ……

### 十三个方面成就

1. 坚持党的全面领导
2. 全面从严治党
3. 经济建设
4. 全面深化改革开放
5. 政治建设
6. 全面依法治国
7. 文化建设
8. 社会建设
9. 生态文明建设
10. 国防和军队建设
11. 维护国家安全
12. 坚持“一国两制”
13. 推进祖国统一
